**電痙攣療法**（英語：Electroconvulsive
therapy，簡稱ECT），又稱**電療**。是經由電擊腦部的方式来誘發痙攣，以治療精神疾患的方式。[精神科用來治療嚴重](../Page/精神科.md "wikilink")[重性憂鬱障礙](../Page/重性憂鬱障礙.md "wikilink")、[躁鬱症和](../Page/躁鬱症.md "wikilink")[思覺失調症的](../Page/思覺失調症.md "wikilink")[物理治療法](../Page/物理.md "wikilink")，尤其當所有藥物和心理療法都無效時。它起源於1930年代，現代在[麻醉和](../Page/麻醉.md "wikilink")[肌肉鬆弛劑的使用下](../Page/肌肉鬆弛劑.md "wikilink")，已相當安全。並成為患有精神病患的懷孕婦女之較安全的療法（因為抗精神病藥物可能對胎兒造成傷害和[畸胎](../Page/畸胎.md "wikilink")，而電療法只作用在腦部，因而相對較安全）。早年則因沒有麻醉因而易有抽搐造成的[骨折或](../Page/骨折.md "wikilink")[牙齒斷裂的併發症](../Page/牙齒.md "wikilink")。

醫師和患者認為它會造成心智功能的傷害。

目前的電療法因先須麻醉和肌肉鬆弛，因此病患在治療過程不會感覺到痛苦和不適。相對地，若未經由麻醉和肌肉鬆弛，則稱為直接電療，在大部份國家被認為是非法的，但在少數國家仍被用來治療精神病患。

## 電擊型式

電療的型式大致可區分為雙側和單側電療，雙側電療又可再細分為雙側[顳葉和雙側](../Page/顳葉.md "wikilink")[額葉電痙攣療法](../Page/額葉.md "wikilink")。在雙顳葉電療，電流經由通過雙側[大腦顳葉達到療效](../Page/大腦.md "wikilink")，電擊放置在頭部兩側。單側療法多將電擊放置在右側顳葉。

經由多次的大型臨床研究，單側電療造成長時期記憶喪失的[機率較高](../Page/機率.md "wikilink")。\[1\]\[2\]然而，大部分的臨床醫師發現單側電療法較沒效力且效果較慢，尤其是對重症的憂鬱症及躁症患者特別無效。

在雙側電療法中，一旦誘發出痙攣後即可有療效，再多的[電流都是多餘的而且會造成較多的副作用](../Page/電流.md "wikilink")。但在單側電療法中，只有造成痙攣是不夠的，還必須往上加強電量才可產生療效。

雙側額葉電療法是雙側顳葉電療法的改進方式，它將兩個導極放在兩個眼窩的上外側，它比較沒有記憶喪失的副作用，而且它可促進大腦額葉的血液循環。\[3\]

## 副作用

大部份的副作用是因為全身麻醉所造成的，最常見的是電療後的短暫[意識混淆和回溯性](../Page/意識混淆.md "wikilink")[記憶喪失](../Page/記憶喪失.md "wikilink")，此外還有因為肌肉[抽搐造成的肌肉痠痛和](../Page/抽搐.md "wikilink")[頭痛](../Page/頭痛.md "wikilink")，但多可由藥物解除這些不適。早年電療法造成的骨折已不復見。

## 禁忌症

雖然有些精神科醫師認為電療法並沒有特別的禁忌症。但一般認為在腦壓過高的病患，最近曾有腦[中風](../Page/中風.md "wikilink")、或[腦腫瘤的的病患為電痙攣療法的禁忌症](../Page/腦腫瘤.md "wikilink")。因為在電療中有可能因腦壓偏高而造成這些疾患形成腦脫疝的風險。

## 療效

很多臨床研究肯定了電療法的成效。它對重度[憂鬱症和一些其他的精神疾患特別有效](../Page/憂鬱症.md "wikilink")。目前研究顯示並沒有其他治療方式比電療法療效更佳。有的研究更發現它亦對藥物成癮、[焦慮症](../Page/焦慮症.md "wikilink")、和[人格障礙有效](../Page/人格障礙.md "wikilink")。這些研究報告是幾十年來科學家、臨床醫師和受治療者統計歸納後得到的結論。

雖然平均對療效有反應者只有約百分之60\~70。但電療法的效果顯著比藥物的作用快，因此在有嚴重憂鬱症，試圖自殺的病患，電療法相當適合。但它並不能提供長期的自殺預防。每次的電療可以提供短時期的治療，因此要達到長效控制仍必須搭配藥物治療。長期的電療法一般以間隔數星期的週期給予治療，因為有觀點認為在每次療程後大腦需要數星期的恢復期。
在電療後會有短暫的欣快感，因此要達到長效必須長期而間斷地給予治療。但亦有頑固難治療的精神病患須要每週一次的電療。

## 同意書

同意書是電痙攣療法實施之前必備的文書。執行的醫師必須和病患及其家人朋友討論病情、所需的療效、可能的副作用和可能的替代療法後，再簽署同意書。

## 非自願電療

[世界衛生組織於](../Page/世界衛生組織.md "wikilink")2005年出版的刊物中，特別強調電痙攣療法必須有同意書才有執行。在世界上大部分的國家，非自願電療是不允許的，即使家屬和醫療人員同意，但病患本人不同意即不可以執行。但有特例，若病患會有立即的生命危險，如有嚴重[思覺失調症的病患](../Page/思覺失調症.md "wikilink")，出現不吃不喝反抗治療的狀況時，立即電療是合法。

在[英國](../Page/英國.md "wikilink")，只要是精神科醫師評估病情嚴重符合適應症的病患，即可不須同意書實施電痙攣療法。估計在英國一年約有二千名病患接受非自願電療。

在2006年，國際心智失能人權組織公布在[土耳其的調查](../Page/土耳其.md "wikilink")，表示在[土耳其非自願電療常是在沒有麻醉的狀態下執行的](../Page/土耳其.md "wikilink")。

在[中华人民共和国](../Page/中华人民共和国.md "wikilink")，山东精神病医生[杨永信在没有任何麻醉的情况下](../Page/杨永信.md "wikilink")，用抽搐型电疗来强制治疗其自行定义的所谓网瘾患者，这种治疗方法在医学上称为电刺激厌恶治疗，是一种通过刺激性惩罚，患者对其不良行为和刺激惩罚建立[条件反射](../Page/条件反射.md "wikilink")，以期消除不良行为的治疗方法，患者中，既有12岁的未成年，也有30多岁的成年。2009年7月，由于电击疗法被[中华人民共和国卫生部禁止用于戒网瘾](../Page/中华人民共和国卫生部.md "wikilink")，[杨永信宣布停用电击](../Page/杨永信.md "wikilink")。而改用带铁片并且会在患者人中处扎针的低频脉冲疗法，继续治疗网瘾。

## 歷史

電痙攣療法產生於1930年代。1934年，由L. Von Meduna在匈牙利首次運用于臨床。L. Von
Meduna觀察到兩位同時患有癲癇的精神病患者，在癲癇大發作之後，精神病症狀有明顯的好轉；於是採用一種叫cardiazol的藥物人工引發癲癇大發作治療精神病。但是由於cardiazol的毒副作用，這項技術很快被放棄。1938年[義大利](../Page/義大利.md "wikilink")[神經科醫師和他的助手繼承了前人的經驗](../Page/神經科.md "wikilink")，並改進了技術，採用電流引發癲癇大發作，並用於精神疾病的治療上，取得較好的療效\[4\]。
當電療法開始被使用時，它是直接用在清醒的病患身上，而沒有麻醉或經由肌肉鬆弛，病患經由電流的作用和陷入昏迷，而且會經歷強大的肌肉收縮力量。因此大部份的病患害怕接受這項治療，也因而它常被當時的精神科用來懲罰不合作的精神病患。
近半世紀以來，因為[抗精神病藥物的一一發明問世](../Page/抗精神病藥物.md "wikilink")，電痙攣療法的需求因而降低，但它並沒有消失。它仍被保留給藥物治療無效的病患。尤其1970年代一系列的研究表明，電痙攣療法在治療憂鬱症上有顯著的療效\[5\]。隨著科技的進步，它的副作用已愈來愈低，目前使用正弦波短時間的有效電波，僅為當年發明時所使用電量的三分之一，如此可減少短期記憶的喪失和電療後的精神混亂狀態。經由併用"極短時間"、"高頻率"′和"長效刺激"的方式，已使電療法更為有效並使副作用降到最低。

## 爭議

電療法仍然有爭議，而且有少數的精神科醫師反對它。有很多民眾認為它是不[人道和原始](../Page/人道.md "wikilink")、甚至可說是野蠻的治療方式。反對者宣稱它的治療方式乃是經由殺死腦細胞，但很多接受過電療法的病患認為他們自己的心智狀態因而變得更好，但也有的病患覺得更糟。在[斯洛維尼亞](../Page/斯洛維尼亞.md "wikilink")，更有團體在推動禁止這項治療方式。

反電療法的團體認為大部份病患沒有被告知治療的好處與壞度。因此目前在治療前，都需經由病患的同意並簽署同意書。

## 科幻作品中的電療法

電療法在小說、歌曲及電影中經常出現，而且大部份都是負面的表現。
大部份反對電療法的觀點多是受到1975年的電影《[飛越瘋人院](../Page/飛越瘋人院.md "wikilink")》(One
Flew Over the Cuckoo's Nest)之影響，這是一部翻拍自[Ken
Kesey的小說](../Page/Ken_Kesey.md "wikilink")，而這位作者在小說中的描述，多是他在1960年代參觀精神病院的片面經驗所集結虛構的情節。這電影中主要強調醫護人員用電療法來懲罰不合作的精神病患。
在電影《[移魂女郎](../Page/移魂女郎.md "wikilink")》(Girl,interrupted)一片中，[安潔莉娜·裘莉](../Page/安潔莉娜·裘莉.md "wikilink")(Angelina
Jolie)飾演的角色因為害怕將被電療而逃離精神病院。

大部分小說和電影中對電療法都是抱持負面的看法，但在[伊利莎白．弗洛克](../Page/伊利莎白．弗洛克.md "wikilink")(Elizabeth
Flock)的小說『But Inside I'm
Screaming』中，書中的主角伊莎貝爾一開始並不願接受電療以治療她的重度憂鬱症，但書中也提到電痙攣療法是她復原相當重要的因素。

在2014年電視劇《[康斯坦汀](../Page/約翰·康斯坦汀.md "wikilink")》(Constantine)中，主角約翰因為一次事件患上重度憂鬱症，並自願進入精神病院接受電療法。

## 参见条目

  - [电击法治疗网络成瘾](../Page/电击法治疗网络成瘾.md "wikilink")

## 外部連結

  - [Consensus Development Conference
    Statement](http://consensus.nih.gov/1985/1985ElectroconvulsiveTherapy051html.htm)
    - 美國國民健康局網頁: 電痙攣療法
  - [Surgeon
    General.gov](http://www.surgeongeneral.gov/library/mentalhealth/chapter4/sec3_1.html#treatment)
    - 美國外科聯會網頁: 心智疾病的治療法
  - [Psych.org](http://www.psych.org/research/apire/training_fund/clin_res/index.cfm)
    - 美國精神科醫學聯會網頁: 電療法。
  - [ECT.org](http://www.ect.org/effects.shtml) - 電療法療效的評論
  - [CCHR.org](http://www.cchr.org/index.cfm/6608) - 電療法和精神外科。
  - Frank, Leonard R. (June 2006). [Electroshock
    Quotationary](http://www.endofshock.com/102C_ECT.PDF). Retrieved
    July 23, 2006, from [The Coalition for the Abolition of Electroshock
    in Texas](http://www.endofshock.com) website 德州反電療法團體網站

## 參考文獻

[Category:治療](../Category/治療.md "wikilink")
[Category:醫療設備](../Category/醫療設備.md "wikilink")
[Category:心理学](../Category/心理学.md "wikilink")
[Category:麻醉學](../Category/麻醉學.md "wikilink")
[Category:精神科學](../Category/精神科學.md "wikilink")
[Category:精神病學](../Category/精神病學.md "wikilink")

1.
2.  NIH Consensus Conference (1985); Rudorfer *et al.* (1997)
3.  Blumenfeld *et al.* (2003)
4.  《La place de l'électroconvulsivothérapie dans le traitement des
    schizophrènes》 H.Fablet-Vergnaux.
5.  (Review) Tharyan P, Adams CE, [*Electroconvulsive therapy for
    schizophrenia*](http://mrw.interscience.wiley.com/cochrane/clsysrev/articles/CD000076/frame.html),
    Cochrane Database Syst Rev. 2005 Apr 18;(2):CD000076.